香港人48億買水助養大陸省市 品水師月花$500就唔使飲東江水

對任何一個地方而言，「Water is Sovereignty」── 水是主權；當一個地方連水也控制不到，根本上就是被人牽制住。

立法會東江流域考察團副團長黃碧雲，於2017年向立法會提出去東江流域做考察，她向記者分享當時水質的情況。「在下游，也就是供港水源一帶，有些橡皮的充氣水壩擋住石馬河的污染物。第一站，我們去了接近源頭的地方，萬綠湖。萬綠湖是一個好大的集水區，目測是好乾淨的；但然後放水，去到惠州時，水質已經開始渾濁。岸邊會看到一些污水，從渠口流入東江，下到來便是差不多東莞，東江水的取水口。東莞是世界工廠，無論做玩具、傢俬、皮革也好，也有好多污染的成份。」

環保觸覺義務總監譚凱邦也曾親睹東江一帶的水質情況，「由河源一直下來香港，整段應該有6至7成沒有上蓋，挺多污染物。」東江水來港後，經輸水管道，分別會送往大欖涌水塘、大埔頭抽水站、船灣淡水湖、萬宜水庫，然後輸往濾水廠過濾消毒。抽水機便會將水輸送到不同地點和高度的配水庫，利用水向低流原理，透過水管將水輸送去不同大廈。「挺多人會問我，住在哪一區，會喝得東江水比較多或少呢？貼士就是，距離北邊越遠，喝東江水的比例會越少。粉嶺上水等地區，基本上是直接將東江水抽到北區濾水廠，所以北區居民基本上是純喝東江水。而香港南區，由於被各個水塘稀釋，會比較溝稀。如果大家只想喝水塘（本地雨水）的水，只有大澳、梅窩、赤柱這些地方。大澳用石壁水塘的水，赤柱用大潭水塘水。」

除了對水質的隱憂，水價更是不合理。譚凱邦指，「統包總額是欺騙香港人的食水大騙局。那家供水的公司，三分一的收入來自供港東江水。換言之，賣水量或售水價少了，那公司的股價會下跌。斷水的話， 他們自己也會受害。好多大陸上市公司政府也有份擁有，香港買水是在養部份大陸的省市。」另黃碧雲指，「我們用一個統包總額的方式，每年廣東供應8.2億立方米的東江水，無論我們用多少水；可能只是用8億、7億或是6.5億，我們都要給足8.2億立方米的錢。2008年，我們只用了6.53億立方米的水，那一年給多了5億。每一年都給多幾億，10年就給多了幾十億。」

東江水佔香港食水供應近8成，水質情況未必受到保障，有人也因為健康問題，只喝礦泉水。Andy是全港最年輕的品水師，2017年在德國考得品水師資格。「我在家已經沒有煲水的習慣，好多時也是買玻璃樽的水或礦泉水回家；就算是上班也會自己帶水，每個月花費大概500-600元。除了是考慮水質的問題，也是口感差異的原因。礦泉水的口感相比自來水和蒸餾水更佳，能品嚐到礦物質的味道。鈣質（Calcium）在水裏的口感會乾一點；鎂（Magnesium）有澀澀甜甜的感覺；而鈉（Sodium）就有鹹鹹的感覺。在外國，他們有水源很好的自來水，但仍然會另外買礦泉水每天飲用，甚少喝自來水，只會用來洗碗。通常在家也有儲存起碼4-5箱水，一箱內有24支水。」

2006年我們用了25億購買東江水，到2019今天已是50億；10多年間漲價足足一倍。每立方米約$9.5，價錢已逼近海水化淡技術的每立方米$12。按現時趨勢，有學者預計到2023年，東江水將會貴過海水化淡造水。其實港英政府時期，於屯門設有樂安排海水化淡廠，惟37年前因成本太高而關閉。「中國政府常說，東江供水從中國角度而言，是一個政治水、經濟水、民生水。政治水，代表香港是中國的一部份；供應食水給香港對他們而言，是一個政治正確的做法。我們是不是要有點危機意識呢？萬一中央政府，因為任何因經濟、民生、或是政治原因 ，突然改變政策，減少供應或是將價格拉到好高，我們到時有甚麼應變的措施呢？」

全球響應「929全球集會抗赤納粹」
全世界一齊對準極權！